\documentclass[a4paper,stu,biblatex]{apa7}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
% \usepackage[style=apa,sortcites=true,sorting=nyt,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{biblatex.bib}

\title{Estudio de comunicaciones sónicas debajo del agua}
\shorttitle{Comunicación sónica}
\authorsnames{Slavkin Valentino,Lucas Carava,Valentin Guajardo,Ricardo Arabales}
\authorsaffiliations{CET 28}
\course{Instrumentación, Comunicaciones}
\professor{Julia Gorno, Alfredo Eiler}
\duedate{\today}
%\leftheader{Weiss}

% \keywords{Transmisor, información, subacuático, sónico, ondas acústicas, transductor, antena, receptor, amplificador, decodificador.}

%\authornote{
%   \addORCIDlink{Daniel A. Weiss}{0000-0000-0000-0000}

%  Correspondence concerning this article should be addressed to Daniel A. Weiss, Department of Educational Psychology, Counseling and
%  Special Education, A University Somewhere, 123 Main St., Oneonta, NY
%  13820.  E-mail: daniel.weiss.led@gmail.com}
\abstract{ %TODO Una bosta el resumen
Este proyecto de investigación se centra en el diseño y desarrollo de un transmisor de información sónico subacuático, inspirado en el método de comunicación utilizado por las ballenas.  Esto sirve para transmitir datos de manera efectiva entre dos puntos sumergidos en el agua, imitando así el sistema de comunicación natural de estos mamíferos marinos.

Dentro del contexto de las comunicaciones subacuáticas, este dispositivo representa una alternativa prometedora a los métodos convencionales, como las transmisiones de radiofrecuencia, que se ven limitadas por la absorción rápida de energía por parte del agua. Al emplear ondas acústicas, el transmisor ofrece la capacidad de transmitir datos a largas distancias bajo el agua y puede adaptarse para satisfacer diversas necesidades, desde la exploración marina hasta aplicaciones científicas y de defensa.

Este proyecto busca no solo mejorar nuestra capacidad para comunicarnos bajo el agua, sino también profundizar nuestra comprensión de los ecosistemas marinos y sus habitantes.}
\keywords{Palabras clave: Transmisor, información, subacuático, sónico, ondas acústicas, receptor, amplificador, decodificador, telecomunicaciones.}

\begin{document}
\maketitle

%\Textcite{vonDavier2011} said this,
%too \parencite{vonDavier2011,Lassen2006}.  Further evidence comes from
%other sources \parencite{Shotton1989,Lassen2006}.  

\section{Introducción} %TODO Necesitamos esta seccion? muchas veces se considera la introduccion implicita, en caso que lo saquemos, lo ponemos en el indice o no??

El planeta tierra es el único planeta que conocemos que cuenta con agua liquida y mas del 70\% de su superficie es agua. Toda la vida se origino en el agua, y aun así sabemos mas del espacio exterior que de las profundidades del océano. Una de las mayores dificultades bajo el agua son las comunicaciones.
Fuera del agua, el método de comunicación mas utilizado es la radiofrecuencia, pero el agua la absorbe mucho mas rápido que el aire (véase la figura~\ref{fig:espectroAbsorcion}), por lo que solo se pueden utilizar para comunicaciones simplex tierra-agua de gran escala y gran presupuesto \autocite{usNavyElf}.
Por ello, para comunicaciones agua-agua se suelen utilizar dos métodos:
\begin{itemize}
\item Láser azul:
  Se utiliza un láser azul apuntado hacia el receptor, se logra una comunicación muy rápida, pero muy fácil de interferir, y debe de apuntarse perfectamente al receptor en todo momento (unidireccional).
\item Sonido:
  Se utilizan ondas sonoras, logrando una comunicación mucho mas estable, fiable y omnidireccional, pero más lenta.
\end{itemize}

\begin{figure}[p]
  \caption[Espectro de absorción]{Espectro de absorción del agua liquida (rojo), vapor de agua (verde) y hielo (azul).\parencite{opticalAbsorption}}\label{fig:espectroAbsorcion}
  \includegraphics[width=\textwidth]{espectroAbs}
\end{figure}

Las comunicaciones subacuáticas son esenciales para una amplia gama de aplicaciones, desde la exploración marina hasta la investigación científica y la defensa. Los métodos tradicionales de comunicación, como las ondas de radio, tienen limitaciones importantes en cuanto a alcance y ancho de banda. Las ondas acústicas, por otro lado, pueden propagarse a largas distancias bajo el agua y soportar anchos de banda más amplios. Por lo tanto, los transmisores de información sónicos subacuáticos representan una alternativa atractiva a los métodos tradicionales de comunicación subacuática.

En este proyecto, se diseñó y desarrolló un transmisor de información sónico subacuático. El sistema utiliza ondas acústicas para transmitir información entre dos puntos sumergidos. El transmisor está compuesto por un generador de señal, un transductor acústico y una antena. El receptor está compuesto por un transductor acústico, un amplificador y un decodificador. El sistema se ha probado con éxito en un entorno de laboratorio y se ha demostrado que es capaz de transmitir información a una distancia de hasta 10 metros.

El objetivo de este proyecto es desarrollar un transmisor de información sónico subacuático que sea confiable, eficiente y rentable. El sistema debe ser capaz de transmitir información a largas distancias y soportar anchos de banda amplios. El sistema también debe ser fácil de usar y mantener.

\section{Método}

\section{Resultados}

\section{Discusión}

\section{Referencias}

\printbibliography{}

% \subsection{Participants}
% \subsection{Materials}
% \subsection{Design}
% \subsection{Procedure}
% \subsubsection{Instrument \#1}
% \paragraph{Reliability}
% \subparagraph{Inter-rater reliability}
% \subparagraph{Test-retest reliability}
% \paragraph{Validity}
% \subparagraph{Face validity}
% \subparagraph{Construct validity}
% \section{Results}
Table~\ref{tab:BasicTable} summarizes the data.

\begin{table}
  \caption{Sample Basic Table}\label{tab:BasicTable}
  \begin{tabular}{@{}llr@{}}
    \toprule
    Animal    & Description & Price \\ \midrule
    Gnat      & per gram    & 13.65 \\%nashe 
              & each        &  0.01 \\
    Gnu       & stuffed     & 92.50 \\
    Emu       & stuffed     & 33.33 \\
    Armadillo & frozen      &  8.99 \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
    \caption{This is my first figure caption.}\label{fig:Figure1}
    %\includegraphics[bb=0in 0in 2.5in 2.5in, height=2.5in, width=2.5in]{Figure1.pdf}
\end{figure}

Figure~\ref{fig:Figure1} shows this trend.

\section{Discussion}

%\printbibliography

\appendix

\section{Instrument}\label{app:instrument}

As shown in Figure~\ref{fig:Figure2}, these results are impressive.

\begin{figure}
    \caption{This is my second figure caption.}\label{fig:Figure2}
    %\includegraphics[bb=0in 0in 2.5in 2.5in, height=2.5in, width=2.5in]{Figure1.pdf}
\end{figure}

\section{Pilot Data}\label{app:surveydata}

The detailed results are shown in Table~\ref{tab:DeckedTable}.

\begin{table}
  \begin{threeparttable}
    \caption{A More Complex Decked Table}\label{tab:DeckedTable}
    \begin{tabular}{@{}lrrr@{}}         \toprule
    Distribution type  & \multicolumn{2}{l}{Percentage of} & Total number   \\
                       & \multicolumn{2}{l}{targets with}  & of trials per  \\
                       & \multicolumn{2}{l}{segment in}    & participant    \\ \cmidrule(r){2-3}
                                    &  Onset  &  Coda            &          \\ \midrule
    Categorical --- onset\tabfnm{a}  &    100  &     0            &  196     \\
    Probabilistic                   &     80  &    20\tabfnm{*}  &  200     \\
    Categorical --- coda\tabfnm{b}   &      0  &   100\tabfnm{*}  &  196     \\ \midrule
    \end{tabular}
    \begin{tablenotes}[para,flushleft]
        {\small
            \textit{Note.} All data are approximate.

            \tabfnt{a}Categorical may be onset.
            \tabfnt{b}Categorical may also be coda.

            \tabfnt{*}\textit{p} < .05.
            \tabfnt{**}\textit{p} < .01.
         }
    \end{tablenotes}
  \end{threeparttable}
\end{table}



\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en_US"
% End:
